
# Инженер Данных. Потребность, навыки, инструменты

### Data Driven

* Данные – информация – знание
* Обоснованные и взвешенные решения
* Конкурентные преимущества



### Value chain

* Источники
* Интеграция
* Обработка и хранение
* Поставка сервисов
* Потребители



### Задачи

* Интеграция
* Хранение
* Обработка (процессинг)
* Поставка всем заинтересованным сторонам
* Выбор инструментов, фреймворков и т.д.
* Архитектура и инфраструктура решений
* Выделять дельту (инкремент) из источника
* Обеспечить оптимальное хранение данных
* Подготовить логическую и физическую модель
* Измерить качество данных
* Найти бутылочное горлышко
* Масштабировать решения



### Инструменты

* Платформы, дистрибутивы
  * Облачные платформы: Google Cloud Platform
  * Дистрибутив: Cloudera CDH
* Загрузка и форматы данных. Data Ingestion
  * Распределенные файловые системы: HDFS
  * Инструменты выгрузки: StreamSets, Fluentd, Sqoop
  * Форматы данных: AVRO, Parquet, ORC
* Очереди сообщений. Хранилища данных. NoSQL
  * Очереди сообщений: Kafka, Pub/Sub
  * DWH: BigQuery, Vertica, Clickhouse
  * NoSQL: Cassandra, Elasticsearch
  * SQL engine: Hive, Impala
* Процессинг. Доступ к данным. ML
  * Apache Spark
  * Spark Streaming
  * Spark MLlib
  * Ноутбуки: Jupyter, Datalab
* Оркестрация, Мониторинг, Data Quality
  * Оркестрация: Airflow
  * DevOps: Git, Jenkins, Ansible
  * Мониторинг: Prometheus, Graphite, Grafana



### DE as a Service

* Предоставлять востребованные и надежные дата-сервисы
* Знать своего клиента и его потребности
* Строить решения согласно потребностям



### DE as a Service - Цикл

* Выяснить потребности клиента
* Гипотеза – предположение
* Валидация гипотезы
* Поставка минимальными итерациями



### Контрагенты и команда

* Внешние участники
  * Владельцы данных
  * Инженеры
  * Безопасность
* Команда
  * Аналитик
  * Инженер
  * Тестер
  * Лид
* Потребители
  * Менеджмент
  * Data Scientists
  * Бизнес-функции



### Challenges - Архитектура

* Интеграция систем
* Выстраивание пайплайнов
* Выбор правильных инструментов
* Оптимизация производительности
* Отказоустойчивость и надежность



### Challenges – Коммуникация и процессы

* Понять потребность заказчика
* Если что-то важно для вас, это еще не значит, что это имеет ценность для клиента
* Постоянно меняющиеся требования
* Доступы и внутренняя безопасность



### Challenges – Качество данных

* Влияет на качество решений
* Данные бывают corrupted
* Полнота, своевременность, консистентность



### Что умеет хороший DE – Hard

* Выбрать правильные инструменты для задачи
* Benchmarking: эксперименты с настройками
* Диагностика: Know your data
* Идентифицировать бутылочное горлышко
* Автоматизировать всё



### Что умеет хороший DE – Soft

* Уметь задавать вопросы и получать ответы
* Понять что от него требуется
* Инкрементальная поставка + Обратная связь
* Быстро читать и разбираться в доке



